【經濟犯罪】土耳其商人涉逃稅遭拘留惹恐慌 「以後不再到中國」

【大逃亡】土耳其商人涉逃稅遭拘留惹恐慌 「以後不再到中國」

土耳其媒體報道，參加福建廈門國際石材展覽會的4名土耳其商人遭控逃稅，在廈門遭到拘留。消息引發其他土耳其商人恐慌，部份石材公司老闆提前改搭航班離開當地，甚至稱以後不會到中國。

土耳其「自由日報」（Hurriyet Daily News）報道，身份未被揭露的4名商人上周六（9日）清晨在下榻的酒店遭警方拘留。被拘人士屬3家在中國設有辦事處的土耳其公司員工，警方同時查扣了相關文件和物品。

在廣東廣州、雲浮及土耳其有辦公室的涉案公司，被指自2016年以來與個別中國公司勾結，運送便宜大理石原石到中國。據悉，已有價值4億元人民幣（下同、約4.75億港元）的24萬噸大理石非法運入中國，造成約3,000萬元（約3,564萬港元）稅收損失。

報道引述參加展覽會的一名土耳其商人消息，事件引發土耳其恐慌：「我們聽說公安一早就到酒店將他們拘留。消息公開後，一些石材公司老闆改搭早一點的航班，部份前往香港。」另一名土耳其商人登機前表示，再也不會前往中國：「我們差點搭不上這班飛機」。

愛琴海區礦物出口商協會（Aegean Mineral Exporters' Association）主席（Mevlut Kaya）在上述展覽會前表示，有150家土耳其公司參展。卡雅透露，土耳其擁有全球各種顏色和圖案規格天然石材蘊藏量的35%，認為廈門國際石材展覽是一個好機會，讓原本產值達200億美元（約1,569億港元）的土耳其天然石材出口巿場，再次擴大發展。

土耳其是全球最大大理石出口國。根據伊斯坦堡礦物出口商協會（Istanbul Mineral Exporters' Association），包括加工及未裁切大理石、花崗石、石灰華、板石，土耳其2018年出口價值19億美元（149億港元）的740萬噸天然石材。

中央社

恨錢恨到要殺雞取卵

一帶一路